王振民無視兩制：國家憲法港適用 稱《基本法》僅為補充

2018年07月15日

王振民無視兩制：國家憲法港適用
稱《基本法》僅為補充

■中聯辦法律部長王振民指，把《基本法》獨立於憲法是誤解和扭曲。何頴賢攝

【本報訊】多次就《基本法》發表驚人言論的中聯辦法律部部長王振民昨稱，但凡《基本法》沒有規定的問題，憲法的有關規定便自動適用於香港，又稱將《基本法》獨立於國家憲法是誤解和扭曲「一國兩制」。公民黨法律界議員郭榮鏗強調，《基本法》訂明全國性法律除非納入《基本法》附件三，否則不能在港實施，促請王振民勿唯恐天下不亂。

記者：陳嘉裕

王振民出席一國兩制與香港《基本法》研討會時以「新憲制帶給香港甚麼變化」為題發表演講。演講長達大半小時，王振民指，回歸前香港法律以英國憲法為核心，但英國沒有給予香港真正的法律，僅透過英國國皇給予港督全面管治權，亦頒佈英皇制誥成為香港憲制文件。王形容「英皇是非常任性的，想改就改」，英國對香港的統治也很隨意，英國國會從來沒有為香港立法。

「國家不按香港法律辦事」

王振民強調，回歸後香港的憲制以國家憲法為基礎和核心，國家憲法「自然對香港產生效用」，根據憲法的單一性原則和一國兩制，「國家的憲法完全適用於香港」，《基本法》是對憲法的補充和修改。他又強調，「把《基本法》獨立於憲法，甚至把《基本法》打造成獨立於國家憲法的香港憲法，都是對一國兩制的誤解和扭曲」。

王振民稱，中央尊重香港的法治，香港可以有獨立的法制，但不能有獨立的憲制，只能在憲法之內發展政制。王以廣東話稱，「一國兩制就係咁呀」，否則就變了兩國兩制，強調不可能推翻國家的憲制基礎。

他更指，國家處理香港問題時，所遵循的是國家憲法包括《基本法》，而不是按照香港的本地法律辦事：「如果在香港要求國家按照香港法律辦事，那澳門說你也得按照澳門法律辦事，那全國就亂了套。」他呼籲香港要認識、理解、接受國家的法制，接受香港回歸祖國的現實，不能對抗國家的憲制，要由國家憲制的角度了解《基本法》。

公民黨法律界立法會議員郭榮鏗質疑王振民發表這些言論的用意，現時《基本法》寫明全國性法律除非納入《基本法》附件三，否則不能在港實施，王振民指「國家的憲法完全適用於香港」是不恰當。

郭又對王振民於「不能將《基本法》獨立於憲法」的說法不明所以，「係人都知《基本法》係因為憲法第三十一條出嚟，𠵱家無人去質疑喎」。他呼籲王振民不要唯恐天下不亂，勿再說無謂說話，與其危言聳聽，不如多花時間了解港人生活、學好廣東話。

下一則
下一則
劉霞攜亡夫紅tee赴德「懷念曉波的味道」

終於開到口啦。哈哈哈。

仲有咩法治 ，公民黨

日日出口術
點解唔直接做？
快啦 拆關融合啦
變做香港市 轉講普通話 用人民幣 跟支拿「法律」啦
唔做死全家

英皇是非常任性的，想改就改

你話點就點OK
將來香港都係回歸祖國

國家有國歌法已經適用落香港
咁香港可以唔使立國歌法了

彭定康真係冇錯: 班大陸官員真係唔知咩叫法治

直接一國一制啦

呢鋪我就支持王先生

香港是屬於國家的
直接一國一制

香港重推乜鳩基本法

應該要推支那憲法

太監

香港人無野做到架啦

最多同外國和國際講下香港發生事
話埋比外國香港是屬於中國的, 是一國一制

放心，大陸而家仲要利用香港，當香港冇利用價值，自然會做。

支拿咁強大 使乜利用垃圾香港？
支持一國一制
盡快收番香港

屌你老母王振民全家生癌死。